% change name of output file
% \edef\jobname{\detokenize{spektroskopie_gruppe8}}
% \documentclass[utf8]{aa-package/aa}
\documentclass[utf8,onecolumn,ngerman]{aa}

\usepackage{graphicx}
\usepackage[varg]{txfonts}

\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
% shrink caption size
\captionsetup{font=small,labelfont=small}

% hidelinks removes red border from clickable links
\usepackage[hidelinks]{hyperref}

% set font style
\usepackage{lmodern}

%for use of certain units
\usepackage{siunitx}

% use external bib file with aa citation style
\usepackage{natbib}
\bibpunct{(}{)}{;}{a}{}{,} % to follow the A&A style
\bibliographystyle{../aa-package/bibtex/aa}

% generate some text
\usepackage[math]{blindtext}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{xcolor}


\begin{document}

\title{Spektroskopie an der Sonne, dem Sternhaufen OP4231 und weiteren Quellen}

\subtitle{Analyse von Spektren erstellt mit dem Rothschild Prismenspektrographen, dem Silver-Nova Spektrometer und Archivdaten}

\titlerunning{Spektroskopie an Sonne, OP4231 und weiteren Quellen}

\author{
   % Max Muster (Mat.Nr.: )
   % \inst{\ref{muster_inst}}
   % \and
   Kayran Schmidt (Mat.Nr.: 01604789)
   \inst{\ref{ast_inst},\ref{kayran_inst}},
   %\and
   Alexander Prüller (Mat.Nr.: 11702810)
   \inst{\ref{ast_inst},\ref{alex_inst}}
   %   \and
   und
   Ron Malaev (Mat.Nr.: 1247941)
   \inst{\ref{ast_inst},\ref{ron_inst}}
}
\authorrunning{
   % Max Muster\and 
   Kayran Schmidt\and Alexander Prüller\and Ron Malaev}
\institute{
   % Institute for Astronomy (IfA), University of Vienna, Bachelor of Science Programme 033 661, \\
   % Course 280451 [PR PM-ObsPrak] Practical Observations I\\
   % Course 280452 [PR PM-ObsPrak] Practical Observations II\\
   % \email{\href{mailto:aXXXXXXXXX@unet.univie.ac.at}{aXXXXXXXXX@unet.univie.ac.at}}\label{muster_inst}
   % \and
   %   Institute for Astronomy (IfA), University of Vienna, Bachelor of Science Programme 033 661, \\
   %   Course 280451 [PR PM-ObsPrak] Practical Observations I\label{ast_inst}
   Institut für Astronomie (IfA), Universität Wien, Bachelorstudium Astronomie 033 661, \\
   Lehrveranstaltung 280451 [PR PM-ObsPrak] Observatoriumspraktikum I\label{ast_inst}
   % Course 280452 [PR PM-ObsPrak] Practical Observations II\\
   \and
   \email{\href{mailto:a01604789@unet.univie.ac.at}{a01604789@unet.univie.ac.at}}\label{kayran_inst}
   \and
   \email{\href{mailto:a11702810@unet.univie.ac.at}{a11702810@unet.univie.ac.at}}\label{alex_inst}
   \and
   \email{\href{mailto:a1247941@unet.univie.ac.at}{a1247941@unet.univie.ac.at}}\label{ron_inst}
}

\date{14. Dezember 2020}

% \abstract{}{}{}{}{} 
% 5 {} token are mandatory

% it is possible to leave {} empty if optional 
%\abstract
% context heading (optional)
%{\lipsum[1][1]}
% aims heading (mandatory)
%{\lipsum[1][1-3]}
% methods heading (mandatory)
%{\lipsum[1][1-7]}
% results heading (mandatory)
%{\lipsum[1][1-3]}
% conclusions heading (optional), leave it empty if necessary 
%{\lipsum[1][1-5]}

% standard abstract with no structured sections takes only one argument
\abstract{
   Im Zuge der zweiten Einheit des Observatoriumspraktikums wurde auf die Bedeutung der Spektroskopie unter Verwendung von zwei verschiedenen Spektrographen Bezug genommen.
   Mithilfe des Rothschild Prismenspektrograph wurde das Sonnenspektrum auf seine Absorptionslinien untersucht.
   Die Auflösung reichte aus um die markanten Fraunhofer Linien, verursacht durch Absorption durch Wasserstoff, Magnesium, Calcium und Eisen in den äußeren Schichten der Sonne, zu beobachten.
   Die zur Kalibration genutzte Thorium-Argon Lampe erlaubte außerdem die Bestimmung der spektralen Auflösung des Rothschild Prismenspektrographen.
   Mit dem Silver-Nova-Spektrometer wurden anschließend die Spektren von diversen anderen Quellen aufgenommen.
   Bei den zu untersuchenden Edelgaslampen stellte sich durch einen Vergleich mit der Literatur heraus, dass es sich bei der gelb markierten Lampe um eine Neon-Lampe, bei der rot markierten um eine Argon-Lampe handeln muss.
   Durch Zuhilfenahme von spektroskopischen Daten werden im letzten Abschnitt Aussagen über die Mitgliedschaft diverser Sterne zum offenen Sternehaufen OP 4231 getroffen.
   Es zeigt sich aus Überlegungen mittels Farben-Helligkeitsdiagramm und Bestimmung der Radialgeschwindigkeit, dass manche der betrachteten Sterne ausgeschlossen werden können.
}

% seperate by '--'
\keywords{Sonnenspektrum -- Prismenspektrograph -- spektrale Auflösung -- Silver-Nova-Spektrometer -- offener Sternenhaufen OP 4231
}

\maketitle
%
%-------------------------------------------------------------------
\section{Analyse von Spektren}\label{sec:intro}

%--------------------------------------------------------------------
\subsection{Rothschild Prismenspektrograph}\label{subsec:rothschild}

Mithilfe eines Spektrographen lassen sich Lichtquellen auf ihr Spektrum untersuchen.
Die wesentliche Notwendigkeit dafür ist ein dispersives Element, welches das einfallende Licht in Abhängigkeit der Wellenlänge unterschiedlich aufspaltet.
Bei dem zur Aufnahme des Sonnenspektrums verwendeten Spektrographen wird als dispersives Element, wie es der Name schon anklingen lässt, ein Prisma benutzt.
Der Name Rothschild dient des Weiteren dem Andenken an den Stifter des Instruments Albert v. Rothschild \citep[vgl.][]{Hnatek-Rothschild}.
Die weiteren wesentlichen Bestandteile des Spektrographens sind Spalt, Kollimator- und Kameralinse sowie der Detektor.
Der Spalt dient zur Steuerung des Lichteinfalls und der Auflösung.
Darauf wird im Folgenden noch weiter eingegangen.
Die Kollimatorlinse erzeugt aus dem durch den Spalt tretenden Licht ein paralleles Strahlenbündel, welches dann auf das Prisma trifft.
Nach dem Austritt aus dem Prisma wird das Licht mittels Kameralinse auf den Detektor abgebildet und erzeugt auf diesem das gewünschte Spektrum.
Es ist daher darauf zu achten, den Abstand zwischen Kameralinse und Detektorebene korrekt einzustellen, da die Spektren ansonsten nicht scharf dargestellt werden.

\clearpage
\subsection{Linienbreite und spektrale Auflösung}\label{subsec:linien}

Zu den wichtigsten Merkmalen eines Spektrums gehören die Breiten der Emissions- oder Absorptionslinien.
Diese werden im folgenden über das Full Width Half Maximum (FWHM) des jeweiligen Linienprofils bestimmt.
Das FWHM, oder auch "`Line-width Resolution"' \citep{spektrometer-manual}, ist der Abstand der Flanken des Profils beim halben Wert des Maximums.
Für die Bestimmung des FWHM ist es daher notwendig die Linien durch ein geeignetes Profil zu nähern.
Auf der Grundlage des FWHM kann dann die spektrale Auflösung $R$ über
\begin{equation}
   R = \frac{\lambda}{\mathrm{FWHM}} %
   \label{eq:spek-aufl}
\end{equation}
berechnet werden \citep[vgl.][]{Voigt-AdA}.
Die spektrale Auflösung ist somit von der beobachteten Wellenlänge abhängig.

%--------------------------------------------------------------------
\subsection{Voigt-Linienprofil}\label{subsec:voigt-profil}

In den vorliegenden Auswertungen werden Voigt-Kurven verwendet, um die gemessenen Spektrallinien zu charakterisieren.
Das Voigt-Profil ergibt sich aus der Faltung einer Gauß-Kurve mit einer Lorentz-Kurve und hat nach \citet{Voigt-AdA} folgende Form
\begin{equation}
   H(v; a) = \frac{a}{\sqrt{\pi}} \int_{-\infty}^{\infty} \frac{\exp(-y^2)}{(v-y)^2+a^2} \mathrm{d}y ,%
   \label{eq:voigt-profil}
\end{equation}
wobei sich der Parameter $a$ aus den freien Parametern der zugrundeliegenden Gauß- und Lorentz-Kurven ergibt und $v$ die reskalierte Wellenlängenabhängigkeit ist.
$H(v;a)$ in Gl.~\eqref{eq:voigt-profil} ist auf $H(0;a)=1$ normiert.
Dieses Profil ist sehr beliebt, denn es ermöglicht eine physikalische Interpretation der Parameter \citep[siehe][]{Voigt-AdA}.
Allerdings ist die Berechnung des FWHM über die FWHM der Gauß- und Lorentz-Profile auf Näherungen angewiesen.
Im weiteren wird das FWHM der Voigt-Profile über die Näherung von \citet{voigt-fwhm} nach der Formel
\begin{equation}
   f_{\mathrm{Voigt}} \approx 0.5346 f_L + \sqrt{ f_G^2 + 0.2166 f_L^2 } %
   \label{eq:fwhm}
\end{equation}
berechnet.
Hier sind $f_G$ und $f_L$ die FWHM der Gauß- und Lorentz-Kurven aus dem Voigt-Profil.
Gl.~\eqref{eq:fwhm} weist einen maximalen Fehler von $0.02\%$ auf.


%--------------------------------------------------------------------
\section{Sonnenspektrum}\label{sec:sonnenspektrum}
\subsection{Aufnahme der Spektren}
Mithilfe des Rothschild Prismenspektrographen, einer CCD Kamera und der MaximDL Software wurden mehrere Spektren der Sonne sowie einer Thorium Argon Lampe aufgenommen.
Aus der vorangegangenen Praktikumseinheit ist bekannt, dass die Aufnahmen zusätzlich noch korrigiert werden müssen, daher wurden auch eine Reihe von Dark, Bias und Flat Aufnahmen durchgeführt.\\

Bevor mit den Aufnahmen gestartet werden kann, ist auf die Fokussierung und die eingestellte Spaltbreite zu achten.
Ersteres wurde bereits voreingestellt und sollte nicht verändert werden, die Spaltbreite jedoch sollte so gewählt werden, dass eine möglichst optimale Balance zwischen Auflösungs- und Lichtsammelvermögen besteht.
Bei einer großen Öffnung des Spalts gelangt viel Licht auf Prisma und CCD Kamera, wodurch die Belichtungszeit verkürzt werden kann. Nachteilig ist jedoch die verringerte Auflösung normal zur Spaltachse, entlang des Spektrums.
Diese Auflösung kann durch eine geringere Spaltbreite verbessert werden, reduziert jedoch zeitgleich auch das Signal durch die Photonen.
Um diese Balance zu finden, wurde eine markante Spektrallinie des Sonnenspektrums betrachetet und deren Veränderung unter verschiedenen Spaltbreiten beobachtet.
Die optimale Spaltbreite ergab sich durch ein möglichst geringes FWHM des Peaks, welche knapp vor der Maximalstellung des geschlossenen Spalts erreicht wurde.\\ %habt ihr das Prozedere auch noch ungefähr so in Erinnerung?

Durch einen Lichtleiter wurden das Licht von Sonne und Thorium Argon Lampe jeweils zum Spalt geführt, wodurch bei jeder Aufnahme beide Lichtquellen beobachtet werden konnten.
Mithilfe der Software MaximDL\footnote{MaximDL ist ein CCD Steuerungs- und Bildbearbeitungsprogramm der Firma "`Diffraction Limited"'. Siehe \url{https://diffractionlimited.com/maxim-dl/} (abgerufen am: 29.12.2020).} wurden nun jeweils $5$ Bias, Dark, Flat und Light Aufnahmen durchgeführt um so eine statistische Auswertung zu ermöglichen.
Die Belichtungszeit für die Darks beträgt $20$ Sekunden, für die Lights $40$ und für die Flats $10$.
Im Gegensatz zu Bias und Dark Aufnahmen, bei denen keine Quelle vorhanden ist und die Umgebung möglichst weit abgedunkelt wird, wird bei einer Flat Aufnahme das Bildfeld möglichst gleichmäßig von einer Quelle ausgeleuchtet.
Für die hier benutzten Flat Aufnahmen wurde dafür eine weiße Wand mit einer Glühbirne bestrahlt, das reflektierte Licht wurde über den Lichtleiter in den Spektrographen übergeführt. %erwähnen dass die Flats durch eine eben beleutchtete Wand aufgenommen wurden
Zusätzlich sollte auch noch die Auswirkung von 2 verschiedenen Filtern auf das Spektrum beobachtet werden, hierfür wurden jedoch nur jeweils eine Light und eine Flat Aufnahme durchgeführt. \\

\subsection{Korrektur der Spektren}\label{subsec:auswertung-sonne}
Die aufgenommen Lights beinhalten einige Fehlerquellen, wie thermisches Rauschen, mögliche Materialfehler des CCD Chips oder Unregelmäßigkeiten bei der Ausleuchtung.
Die zuvor angesprochenen Dark, Flat und Bias Aufnahmen können nun gemäß der Formeln in \eqref{eq:corr} aus \citet{reduktion-imagej} kombiniert werden um eine korrigierte Aufnahme zu erstellen.
\begin{equation}
   \hspace{8em} O = \frac{I - B - d \cdot t}{F_{[0,1]}}  \hfill mit:\;\;\;F_{[0,1]} = \frac{F - B - d \cdot t}{Max(F - B - d \cdot t)} \hspace{8em}
   \label{eq:corr}
\end{equation} %die Gleichung kann man eventuell besser machen
Dabei beschreibt $O$ die endgültig korrigierte Aufnahme, $I$ steht für Light, $B$ für Bias, $d$ für den Dunkelstrom, $F$ für Flat und $t$ für die Belichtungszeit.
Letztere kann, wie unserem Fall, für die verschiedenen Aufnahmetypen variieren, daher ist zu beachten, dass in der ersten Gleichung die Belichtungszeit des Lights und in der zweiten jene des Flats verwendet werden muss.
Die zweite Gleichung beschreibt die Erstellung eines auf den Wertebereich von $0$ bis $1$ normierten Flats, welches hierfür durch das Maximum der korrigierten Flat Aufnahme dividiert werden muss.
Es ist dabei ratsam das Maximum der Aufanhme nicht an einem sogenannten Hot Pixel zu bestimmen, da dieser einen Ausreißer darstellt und schlussendlich nicht zu gewünschten Korrektur führt.
Grundsätzlich sind die hier angeführten Rechenoperationen immer pixelweise durchzuführen, was mithilfe der Software ImageJ\footnote{ImageJ ist ein Bildbearbeitungsprogramm entwickelt von \citet{imagej} und ist frei verfügbar unter \url{https://imagej.nih.gov/ij/index.html} (abgerufen am: 29.12.2020).} leicht umgesetzt werden kann. \\

Der erste Schritt ist die Erstellung von gemittelten Bias, Flats und Dunkelströmen.
Dazu wird der jeweilige Aufnahmetyp in ImageJ eingelesen, zu einem Stack zusammengefasst und anschließend mit der Funktion 'Z Project' weiterbearbeitet.
Die erwähnte Funktion bietet die Möglichkeit den Mittelwert für jeden Pixel aus den $5$ im Stack befindlichen Aufnahmen zu erstellen.
Für eine ausführliche Erklärung des Vorgangs sei an dieser Stelle auf \citet{reduktion-imagej} verwiesen.
Es werden nun diese Mittelwerte für Bias, Flat und Dunkelstrom benutzt um die Lights jeweils gemäß Formel \ref{eq:corr} zu korrigieren.
%Mit der oben erwähnten Funktion lassen sich nun die korrigierten Aufnahmen wieder pixelweise mitteln, wodurch schließlich die endgültig korrigierten Spektren entstehen, welche nun weiter untersucht werden.\\
Mit der oben erwähnten Funktion lassen sich nun die korrigierten Aufnahmen auch pixelweise aufsummieren, wodurch das Signal verstärkt wird.
Dadurch entstehen schließlich die endgültig korrigierten Spektren, welche nun weiter untersucht werden können.\\

\begin{figure}
   \centering
   \includegraphics[width=\textwidth, clip]{appx/a1/thar_linienfit.png}
   \caption{
      Das aus den Aufnahmen gewonnene Histogramm der Thorium-Argon Lampe.
      Das Spektrum wurde auf den ADU Wert $0$ normiert (graue Linie), wodurch nun auch negative Werte erreicht werden können.
      Zur Kalibration wurde die Pixelposition von $8$ markanten Peaks durch Anfitten eines Voigt Profils bestimmt.
   }%
   \label{fig:thar_linienfit}
\end{figure}

\begin{figure}[p]
   \centering
   \includegraphics[width=\textwidth, clip]{appx/a1/thar_linien_id.jpeg}
   \caption{
      Vergleich eines kalibrierten Thorium-Argon Spektrums mit dem gemessenen.
      Besonders die beiden Peaks am langwelligen Ende zeigen das nicht lineare Verhalten der Pixelskala.
   }%
   \label{fig:thar_linien_id}
\end{figure}
\begin{figure}[p]
   \centering
   \includegraphics[width= 0.5\textwidth, clip]{appx/a1/kalibration_polynom.png}
   \caption{
      Den Pixelpositionen werden den jeweiligen Wellenlängen aus dem Vergleichsspektrum zugeordnet.
      Der Fit durch die Punkte entspricht einem Polynom 3. Grades deren Gleichung $\lambda(x)$ in der Legende angegeben ist.
   }%
   \label{fig:kalibration_polynom}
\end{figure}
\begin{figure}[p]
   \centering
   \includegraphics[width=\textwidth, clip]{appx/a1/kalibriertes_thar.png}
   \caption{
      Kalibriertes Spektrum der Thorium- Argon Lampe.
   }%
   \label{fig:thar_kali}
\end{figure}

\subsection{Kalibration der Spektren}\label{subsec:kalibration-a1}
Das nun gewonnene Sonnenspektrum besitzt noch wenig physikalische Aussagekraft, da sich daraus noch keine Charakteristiken für bestimmte Wellenlängen ablesen lässt.
Für die Kalibration wird nun das Spektrum der Thorium-Argon Vergleichslampe herangezogen, da die Wellenlänge der markanten Peaks dieses Spektrums bekannt sind.
Unter erneuter Verwendung von ImageJ lässt sich der Bereich der Aufnahme, in dem das Lampenspektrum zu finden ist, in ein Histogramm überführen, in dem die ADU Anzahl gegen die horizontale Pixelnummer aufgetragen ist.
Die nächsten Schritte erfolgten unter Zuhilfenahme von Python.
Bei Interesse sind die exakten Code Schritte im Anhang \ref{app:code} angegeben, sowie die benutzten Packages \citep{specutils-fitting,astropy-models,astropy-voigt}.\\

Nachdem das erhaltene Histogramm einen leichten Anstieg hin zu größeren Pixelwerten aufweist, wurde zunächst ein Kontinuum angefittet. Dieses Kontinuum wurde anschließend vom ursprünglichen Spektrum abgezogen, wodurch das Spektrum auf den ADU Wert von $0$ normiert wurde.
Es kommt dadurch zu einer Änderung der relativen Stärke der Peaks zu einander, was jedoch auf die Bestimmung der Peakposition und FWHM keinen Einfluss hat, da hierfür nur die nähere Umgebung des Peaks relevant ist, welche um ungefähr gleiche Werte wie der Peak selbst verschoben wurde.
An die im Histogramm bereits gut erkennbaren Peaks werden nun die unter Abschn. \ref{subsec:voigt-profil} bereits erwähnten Voigt-Profile gefittet.
Der Fit, wie in Abb. \ref{fig:thar_linienfit} zu sehen, ist notwendig um die Pixelposition des Peaks zu bestimmen.
Es ist, aufgrund des immer noch vorhandenen Rauschens oder eventuellen Asymmetrien des Peaks, nicht zwangsläufig davon auszugehen, dass die Peakposition mit jener des Maximums übereinstimmt.\\

Der Vergleich des Spektrums mit einem bereits kalibrierten ThAr-Spektrum ermöglicht nun die Pixel in Wellenlängen überzuführen.
Wie in Abb. \ref{fig:thar_linien_id} zu beobachten ist, wäre die Annahme eines linearen Verhalten recht fehleranfällig.
Zur Kalibration werden daher allen $8$ bestimmten Pixelpositionen die korrespondierenden Wellenlängen zugeordnet und anschließend durch ein Polynom 3. Grades gefittet, das in siehe Abb \ref{fig:kalibration_polynom} geplottet ist.
Dadurch ist es nun möglich die X-Achse dementsprechend auf die Wellenlänge umzurechnen.


\subsection{Bestimmung der spektralen Auflösung}\label{subsec:a1-spek-res}
Um eine Aussage über die spektrale Auflösung des Rothschild Prismenspektrographen zu tätigen, wird nun das kalibrierte Spektrum der Thorium-Argon Lampe in Abb.~\ref{fig:thar_kali} herangezogen.
Nachdem die Pixelskala auf eine Wellenlängenskala umgerechnet wurde, muss nun auch das FWHM auf Wellenlängen umgerechnet werden.
Dazu muss lediglich das Kalibrationspolynom $\lambda(x)$ aus Abb.~\ref{fig:kalibration_polynom} an beiden Flanken des Linienprofils ausgewertet werden.
Die Differenz dieser Werte ist dann das FWHM in Einheiten der Wellenlänge.
Für die tatsächlich berechneten Werte in Abb.~\ref{fig:thar_kali} wurde das Kalibrationspolynom an der Stelle jedes Peaks $x_0$ linearisiert und danach ausgewertet.
Dies vereinfacht die Berechnung des FWHM in Einheiten der Wellenlänge auf:
\begin{align}
   \mathrm{FWHM}[\lambda] & = \lambda(x_0 +  \mathrm{FWHM}/2) - \lambda(x_0 - \mathrm{FWHM}/2) \nonumber \\
                          & \approx \frac{\partial}{\partial x}\lambda |_{x_0}\,\mathrm{FWHM}
\end{align}

Der Mittelwert und die Standardabweichung für das FWHM ergibt sich danach zu $=2.83\,\AA\pm0.45\,\AA$.
Gemäß Gl. \ref{eq:spek-aufl} aus Abschn. \ref{subsec:linien} kann damit die spektrale Auflösung für bestimmte Wellenlängen berechnet werden.
Die Resultate sind Tab. \ref{tab:spek_aufl_thar2} zu entnehmen.
Die für die spektrale Auflösung ausgewählten Wellenlängen decken den betrachteten Bereich des ThAr-Spektrums ab.
Die Auflösung zeigt eine erwartbare Zunahme im langwelligen Bereich, da die Wellenlänge in Gl. \ref{eq:spek-aufl} linear eingeht.
Nachdem das Maximum der gefitteten Voigt-Profile in Abb. \ref{fig:thar_kali} jedoch meist nicht an das tatsächliche Maximum der Peaks heranreicht, ist zu erwarten, dass hier ein Fehler in der Ermittelung der FWHM Werte eingegangen ist.
Diese werden durch das geringere Maximum erst an einer tiefer liegenden Stelle ermittelt und werden infolgedessen eine Spur größer als die tatsächlichen Werte ausfallen.
Die spektrale Auflösung könnte daher noch eine Spur höher als die in Tab.~\ref{tab:spek_aufl_thar2} berechneten Werte liegen.

%\begin{table}
%  \caption{Spektrales Auflösungsvermögen des Rothschild Prismenspektrographs anhand der Daten aus Abb.~\ref{fig:thar_kali}.}%
% \label{tab:spek_aufl_thar}
%\centering
%\begin{tabular}{c c c c c c c c c}
%  \hline\hline
% Wellenlänge [\si{\angstrom}] & 4277.47 & 4348.17 & 4493.33 & 4545.00 & 4609.52 & 4657.55 & 4765.04 & 4879.79 \\
% \hline
%FWHM [\si{\angstrom}]& 4.87 & 4.63 & 4.10 & 4.04 & 3.88 & 3.69 & 4.19 & 4.50 \\
%\hline
%$R$ & $878.33$ & $939.13$ & $1095.93$ & $1125.00$ & $1188.02$ & $1262.21$ & $1137.24$ & $1084.40$\\
%\hline
%\end{tabular}
%\end{table}
\begin{table}
   \caption{Spektrales Auflösungsvermögen des Rothschild Prismenspektrographen anhand der Daten aus Abb.~\ref{fig:thar_kali}.
      Die Berechnung erfolgte gemäß Gl. \eqref{eq:spek-aufl} und der Gaußschen Fehlerfortpflanzung.}%
   \label{tab:spek_aufl_thar2}
   \centering
   \begin{tabular}{c c c c c c}
      \hline\hline
      Wellenlänge [\si{\angstrom}] & 4000               & 4250               & 4500               & 4750               & 5000               \\
      \hline
      spek. Auflösung R            & $1412.80\pm224.79$ & $1501.10\pm238.84$ & $1589.40\pm252.89$ & $1677.70\pm266.94$ & $1766.00\pm280.99$ \\
      \hline
   \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Besprechung des Sonnenspektrums}\label{subsec:spek_sonne}
Die in Abschn. \ref{subsec:kalibration-a1} ermittelte Kalibrationskala kann nun auf gleiche Weise auf das aufgenommene Sonnenspektrum angewandt werden.
Die Pixelskala wird so in Wellenlängen übergeführt, das Resultat ist in Abb. \ref{fig:sonnenspek} zu sehen.
Es ist gut zu erkennen, dass es sich bei dem aufgenommen Sonnenspektrum um keinen perfekten Schwarzkörper handelt, dessen Spektrum dem Planck'schen Strahlungsgesetz gehorcht.
Es werden markante Einbrüche des Flusses bei bestimmten Wellenlängen beobachtet, bedingt durch die äußeren Schichten der Sonne bzw. den Elementen die darin enthalten sind.
%Die Erdatmosphäre führt zu weiteren Absorptionen im Spektrum
Durch den Vergleich des Absorptionspektrum der Sonne mit den Emissionslinien bestimmter Elemente kann auf die Elemente der Sonnenatmosphäre geschlossen werden.
Die Buchstaben, die in Abb. \ref{fig:sonnenspek} den Absorptionslinien zugeordnet wurden, sind dabei die historische Bezeichnung der Frauenhoferlinien \citep{https://doi.org/10.1002/andp.18170560706}.\\

Hinter dem Buchstaben \textbf{G} verbergen sich dabei Emissionslinien von Calcium und Eisen bei einer Wellenlänge von $4307.74\,\si{\angstrom}$ und $4307.74\,\si{\angstrom}$.
Weitere bekannte Emissionslinien von Eisen liegen bei $4383.55\,\si{\angstrom}$, $4668.14\,\si{\angstrom}$ und $4957.61\,\si{\angstrom}$ und $5270.39\,\si{\angstrom}$ was den Buchstaben \textbf{e}, \textbf{d}, \textbf{c} und \textbf{E} entspricht.
Bei der Absorptionslinie \textbf{b} fallen mehrere Linien von Eisen und Magnesium zusammen, weshalb dieser Peak auch eine Spur breiter erscheint.
Die restlichen Absorptionslinien \textbf{G'} und \textbf{F} werden von Wasserstoff verursacht und entsprechen der H$\gamma$-Linie bei $4340.47\,\si{\angstrom}$ und der H$\beta$-Linie bei $4861.34\,\si{\angstrom}$\footnote{%
   Die exakten Wellenlängen wurden Wikipedia entnommen (siehe: \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Fraunhofer_lines}, abgerufen am: 15.01.2021).
}.
Damit kann auf die Existenz von Wasserstoff, Eisen, Magnesium und Calcium in der Sonnenatmosphäre geschlossen werden.

\begin{figure}
   \centering
   \includegraphics[width= 0.5\textwidth, clip]{appx/a1/sonnenspektrum_edit.png}
   \caption{
      Histogramm des kalibrierten Sonnenspektrums.
      Die Absolutwerte des Flusses sind mit Vorsicht zu betrachten, da diese aus der Summe aller korrigierten Aufnahmen stammen.
      Bei den mit Buchstaben hervorgehobenen Absorptionslinien handelt es sich um Frauenhoferlinien mit dem historischen Buchstaben als Beschreibung.
   }%
   \label{fig:sonnenspek}
\end{figure}

\subsection{Bestimmung des Signal-To-Noise Verhältnis}\label{subsec:SNR}
Neben den in Abb. \ref{fig:sonnenspek} zu erkennenden Absorptionslininen, wird das Sonnenspektrum auch durch Rauschen (engl. Noise) beeinflusst. Um dieses nun quantitativ zu ermitteln, werden $2$ verschiedene Methoden herangezogen.\\

Bei der ersten Methode wird abseits der markanten Absorptionslinien über einen Bereich Mittelwert und Standardabweichung bestimmt.
Der Quotient aus diesen beiden Größen liefert eine Abschätzung für das Signal-zu-Rausch-Verhältnis.
Im Zuge dieser Vorgangsweise wird das Sonnenspektrum ohne die Korrektur mittels Flat betrachtet, da es durch die Division zu einer Verfälschung der Fluss Werte kommen würde.
Zur Berechnung wurden die Wellenlängenbereiche von ca. $4450 - 4550\,\si{\angstrom}$, $4700 - 4777\,\si{\angstrom}$ und $4990 - 5090\,\si{\angstrom}$ ausgewählt, da hier jeweils keine der oben angesprochenen Absorptionslinien liegen.
Das Signal-zu-Rausch-Verhältnis lag dabei in den entsprechenden Bereichen bei $8.67$, $23.87$ und $29.22$.
Der Fluss im Sonnenspektrum ohne Flat Korrektur steigt konträr zur Abb. \ref{fig:sonnenspek} im langwelligen Bereich deutlich an.
Dies ist vermutlich der Grund dafür weshalb die berechneten Verhältnisse für den langwelligen Bereich höher sind.\\

Bei der zweiten Methode wird das Signal-zu-Rausch-Verhältnis mithilfe der Poisson Statistik ermittelt.
Nachdem die detektierten Photonen bzw. die dadurch ausgelösten Elektronen einer Poisson Verteilung gehorchen, kann ausgenutzt werden, dass in solch einem Fall die Standardabweichung einfach durch die Wurzel aus der Anzahl der gemessenen Elektronen gegeben ist.
Das Verhältnis kann daher pixelweise durch $N/\sqrt{N} = \sqrt{N}$ bestimmt werden.
Bei der Berechnung zeigt sich, ähnlich zur vorherigen Methode, ein Anstieg hin zum langwelligen Ende des Sonnenspekrums.
Im kurzwelligen Bereich liegt das Verhältnis bei dieser Methode allerdings schon bei ca. $30$ und erreicht ein Maximum bei $5369\,\si{\angstrom}$ mit einem Verhältnis von $99.33$.\\

Die unterschiedlichen Ergebnisse für die jeweiligen Methoden beruhen auf der Tatsache, dass es einerseits kaum von Absorptionslinien freie Wellenlängenbereiche im Sonnenspektrum gibt, anderseits andere Rauschquellen von der Poisson Statistik nicht berücksichtigt werden.
Dadurch kommt es zu einer Unterschätzung des SNR durch die erste Methode bzw. zu einer Überschätzung durch die zweite Methode.
Das tatsächliche Signal-zu-Rausch-Verhältnis wird daher irgendwo dazwischen liegen und die beiden Methoden dienen mehr der Abschätzung.

\subsection{Auswirkung der Filter}\label{subsec:filter}
Das zuvor besprochenen Sonnenspektrum wurde zusätzlich noch unter der Verwendung von 2 Filtern aufgenommen.
Die Auswertung dieser Aufnahmen wurden analog zu den zuvor genannten Schritten durchgeführt, mit dem Unterschied, dass nur eine Light Aufnahme gemacht wurde.
Die kalibrierten und korrigierten Spektren sind in Abb. \ref{fig:f6} und \ref{fig:f7} erkennbar.\\

Die weitere Auswertung ergibt für Filter f6 eine zentrale Wellenlänge von $4846.78\,\si{\angstrom}$ und ein FWHM von $126.48\,\si{\angstrom}$.
Damit beträgt der Abstand der zentralen Wellenlänge zur H$\beta$-Linie lediglich $14.56\,\si{\angstrom}$.
Der Schluss ist naheliegend, dass dieser Filter für die Beobachtung der H$\beta$-Linie benutzt wird.
Bei Filter f7 liegt die zentrale Wellenlänge bei $5033.82\,\si{\angstrom}$ und das FWHM bei $152.93\,\si{\angstrom}$.
In diesem Wellenlängenfenster befindet sich keine der in Abschn. \ref{subsec:spek_sonne} angesprochenen Absorptionslinien, daher ist davon auszugehen, dass man bei Verwendung dieses Filters an einer möglichst unbeeinflussten Aufnahme interessiert ist.

\begin{figure}
   \centering
   \begin{subfigure}{.5\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=.8\linewidth]{appx/a1/f6_spek.png}
      \caption{Filter f6}
      \label{fig:f6}
   \end{subfigure}%
   \begin{subfigure}{.5\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=.8\linewidth]{appx/a1/f7_spek.png}
      \caption{Filter f7}
      \label{fig:f7}
   \end{subfigure}
   \caption{Vergleich der beiden mit Filter aufgenommen Sonnenspektren.
      Beim Filter in (a) ist die deutliche H$\beta$-Linie zu erkennen.
      Filter (b) scheint genau auf die Lücke zwischen der Eisen-Linie bei $4957.61\,\si{\angstrom}$ und dem Magnesium-Eisen Linien bei ca. $5170\,\si{\angstrom}$ abzuzielen.}
   \label{fig:test}
\end{figure}
%
% mögliche Vorgangsweise zum Auswerten der Spektren:
% - Vergleichsspektrum Kontinuum fit nach https://specutils.readthedocs.io/en/stable/fitting.html#continuum-fitting
%   Spektrum Normalisieren
%   Voigt fit an dominante Linien, auslesen der Pixelwerte
%   Identifikation dieser Linien
%   spektrale aufloseung aus FWHM der Voigt fits
% - für Kalibration erstellen eines Polynomfits > 2.O https://numpy.org/doc/stable/reference/routines.polynomials.poly1d.html
% - plotten des Sonnenspektrums auf kalibrierter \lambda skala
%   identifikation der Linien
% - S/N des Spektrums nach den drei Methoden
% - plotten der Filter-spektren auf kalibrierter \lambda skala
%   bestimmend er Halbwertsbreite
%
% Die vorgangsweise für die fits sind in
% \citet{astropy-models}, \citet{specutils-fitting} beschrieben
% das voigt profil in \citet{astropy-voigt}
% da aber dort keine formel ist, hab ich diese in der einleitung aufgeschrieben
% für das FWHM ist die formel aus der einleitung nötig. es gibt irgendwie keinen geschlossenen ausdruck dafür
% es wäre gut den vorgang hier einmal zu erklären, da es für die anderen bsp analog erfolgt.
%
%--------------------------------------------------------------------
\section{Vergleichslampen}\label{sec:lampen}

\subsection{Silver-Nova Spektrometer}

Zusätzlich zum Rothschild Spektrographen wurden Aufnahmen von diversen anderen Quellen mithilfe des Silver-Nova%
\footnote{%
   Das Silver-Nova Spektrometer ist ein Produkt der Firma StellarNet (siehe: \url{https://www.stellarnet.us/spectrometers/silver-nova-super-range-te-cooled-spectrometers/}).
   Alle technischen Daten finden sich unter \url{https://www.stellarnet.us/wp-content/uploads/StellarNet-SILVER-Nova-SPEC.pdf} (abgerufen am: 29.12.2020).
}
Spektrometers erstellt.
Da die Kalibration durch den Hersteller erfolgt, ist es nicht notwendig den Spalt oder Fokus zu justieren.
Das dispergierende Element ist ein holographisches Blaze-Beugungsgitter, das in einer Czerny–Turner Anordnung montiert ist.
Als Detektor wird ein einzeiliges CCD-Array verwendet, da zweidimensionale Bilder für ein Spektrum i.A. nicht benötigt werden.
Dieses kompakte Gerät ist im Vergleich zum Rothschild leichter zu bedienen und verfügt über eine eigene Bedienungssoftware.
Der wichtigste Parameter in dieser Software ist die Integrationszeit.
Zusätzlich kann die Auslesegeschwindigkeit reduziert werden, um eine höhere spektrale Auflösung zu erhalten.
Außerdem werden die ausgegebenen Spektren automatisch kalibriert und auf einer Wellenlängenskala aufgetragen.\\

Das Licht der Quelle wird durch einen Lichtleiter zum Spalt des Spektrographen geführt.
Der erste Schritt bei einer Messung besteht darin, das freie Ende des Lichtleiters optimal auf die Quelle auszurichten, sodass ein möglichst hoher Fluss im Spektrum abzulesen ist.
Danach muss die Integrationszeit so eingestellt werden, dass der zu untersuchende Bereich des Spektrums weder die Flussskala überschreitet noch zu schwach erscheint.
Ist es nicht möglich den ganzen spektralen Bereich optimal abzubilden, müssen mehrere Aufnahmen mit unterschiedlichen Integrationszeiten erstellt werden.
In den Abb.~\ref{fig:gr-laser} und~\ref{fig:handy} sind beispielhaft eine Auswahl der untersuchten Spektren%
\footnote{Alle untersuchten Spektren sind in App.~\ref{app:alle-spektren} zu finden.}
aufgetragen.
Zunächst ist es wichtig zu zeigen, dass das Spektrum der Glühlampe (Abb.~\ref{fig:gr-laser} in orange) dem Spektrum der Sonne aus Abschn.~\ref{subsec:auswertung-sonne} gleicht.
Beide können durch das Spektrum eines schwarzen Körpers angenähert werden \citep[vgl.][]{Voigt-AdA}.
Dies liefert die Rechtfertigung warum zuvor die Flats mithilfe der Glühlampe erstellt wurden.
In Abb.~\ref{fig:gr-laser} ist zusätzlich noch das Spektrum eines grünen Lasers zu sehen, das sich deutlich von der Glühlampe unterscheidet.
Das Licht des Lasers besteht aus einer einzigen Emissionslinie und würde sich nicht als Quelle für ein Flat eignen.
Ein interessantes Ergebnis ergibt sich, wenn die Reflexion des Laserstrahls an einem rosaroten Textmarker untersucht wird (Abb.~\ref{fig:gr-laser} in blau).
Hier ist deutlich zu sehen, dass eine neue, zu größeren Wellenlängen hin verschobene Verteilung auftaucht, die nicht mehr aus einer einzelnen Linie besteht, sondern eine kontinuierliche Verteilung aufweist.
Daraus ist zu schließen, dass die Energie der Photonen des Laserlichts durch das Material des Textmarkers umverteilt wird und der Textmarker nicht wie ein Filter agiert.\\

In Abb.~\ref{fig:handy} ist das Spektrum eines Handy-Displays zu sehen.
Bei einer Aufnahme (in gelb) wurde der Nachtmodus aktiviert und es ist klar zu erkennen wie die Emission bei kürzeren Wellenlängen um 450\,nm deutlich reduziert ist.
Der Nachtmodus soll dadurch helfen die Ermüdung der Augen zu verringern.
Studien von \citet{blue-light-danger-1,blue-light-danger-2} haben gezeigt, dass Personen, die blauem Licht weniger ausgesetzt sind, tatsächlich weniger Beschwerden mit den Augen hatten.
Zusätzlich wurde eine Beeinträchtigung des Schlafverhaltens festgestellt.
Allerdings sind diese Ergebnisse umstritten und \citet{blue-light-safe-1,blue-light-safe-2} beschreiben Studien, in denen keine nachteilige Wirkung von blauem Licht erkannt wurde.

\begin{figure}
   \centering
   \includegraphics[width=0.47\textwidth, clip]{appx/a2/gr_laser_lampe.png}
   \caption{
      Spektren eines grünen Lasers (grün), seiner Reflexion an einem rosaroten Textmarker (blau) und einer Glühlampe (orange).
      Das Spektrum der Glühlampe gleicht dem Sonnenspektrum aus Abschn.~\ref{subsec:auswertung-sonne} und eignet sich daher als Lichtquelle für ein Flat.
      Der grüne Laser weist eine scharfe Emissionslinie auf, seine Reflexion am Textmarker ein kontinuierliches Spektrum.
   }%
   \label{fig:gr-laser}
\end{figure}
\begin{figure}
   \centering
   \includegraphics[width=0.47\textwidth, clip]{appx/a2/handy.png}
   \caption{
      Spektren eines Handy-Displays, mit und ohne aktivem Nachtmodus.
      Der Nachtmodus reduziert die Emission von energiereichem Licht bei 450nm und gilt als schonend für die Augen.
   }%
   \label{fig:handy}
\end{figure}

\subsection{Edelgase in Kalibrationslampen}

\begin{figure}[p]
   \centering
   \includegraphics[width=\textwidth, trim={15 200 12 5}, clip]{appx/a2/spektren_gase.png}
   \caption{
      Aufgenommene Spektren der Lampe mit dem gelben Punkt für zwei Integrationszeiten $T_{int}$.
      Aufgrund der guten Übereinstimmung mit den Spektren A \citep[aus][]{oriel-spek} und B \citep[aus][]{neon-spek} kann das Edelgas in dieser Lampe als Neon identifiziert werden.
   }%
   \label{fig:neon-lampe}
\end{figure}
\begin{figure}[p]
   \centering
   \includegraphics[width=\textwidth, trim={15 10 12 190}, clip]{appx/a2/spektren_gase.png}
   \caption{
      Aufgenommene Spektren der Lampe mit dem roten Punkt für zwei Integrationszeiten $T_{int}$.
      Aufgrund der guten Übereinstimmung mit dem Spektrum A \citep[aus][]{argon-spek} und den für Argon typischen Linien (schwarz strichliert) kann das Edelgas in dieser Lampe als Argon identifiziert werden.
   }%
   \label{fig:argon-lampe}
\end{figure}
\begin{figure}[p]
   \centering
   \includegraphics[width=0.7\textwidth, clip]{appx/a2/spektrale_aufloesung.png}
   \caption{
      Fit der Voigt-Profile an eine Auswahl der Linien der Argon Lampe aus Abb.~\ref{fig:argon-lampe}.
      Das FWHM (nach Gl.~\eqref{eq:fwhm}) beträgt im Mittel 3.87\,nm$\pm$0.27\,nm.
      Dieser Wert wird in Tab.~\ref{tab:lamp-R} für die Berechnung von $R$ nach Gl.~\eqref{eq:spek-aufl} verwendet.
   }%
   \label{fig:lampen-fits}
\end{figure}

Mithilfe des Silver-Nova Spektrometers wurden auch zwei unbekannte Kalibrationslampen untersucht.
Das Ziel der Analyse ist es herauszufinden welche der von \citet{oriel-spek} beschriebenen Lampen den untersuchten Lampen entsprechen.
Wie schon in Abschn.~\ref{subsec:kalibration-a1} beschrieben, werden Kalibrationslampen dazu verwendet spektroskopische Aufnahmen auf einer Wellenlängenskala darzustellen.
Die Lampen von \citet{oriel-spek} sind Gasentladungslampen, die auf jeweils einem der Edelgase Ne, Xe, Ar oder Kr basieren.
Helium wird typischerweise nicht verwendet, da das He-Spektrum aufgrund der einfachen Elektronenkonfiguration dieses Atoms weniger Linien hat.\\

In Abb.~\ref{fig:neon-lampe} ist das Spektrum der ersten Lampe, die mit einem gelben Punkt gekennzeichnet war, dargestellt.
In blau und orange sind Aufnahmen mit unterschiedlichen Integrationszeiten $T_{int}$ zu sehen.
Es war notwendig $T_{int}$ deutlich zu erhöhen, damit die charakteristischen Linien im Bereich von 340-370\,nm und 800-1000\,nm im orangen Spektrum erkennbar werden.
Allerdings übertreten dadurch in dieser Aufnahme die intensiven Linien im Bereich 600-750\,nm den Maximalwert der Flussskala und sind nur im kurz belichteten Spektrum in blau zu erkennen.
Um das lichtgebende Gas dieser Lampe zu identifizieren, wurde das aufgenommene Spektrum mit Werten aus der Literatur für die vier zuvor aufgelisteten Gase verglichen.
Als schwarze, strichlierte Linien sind in Abb.~\ref{fig:neon-lampe} bekannte Linien von Neon-Lampen aufgetragen.
Die Höhe dieser Linien ist indikativ für deren Stärke.
Die Werte für diese Linien wurdem im Rahmen des Praktikums aus unbekannter Quelle zur Verfügung gestellt.
Allein auf Basis dieser Daten ist es nicht möglich das Gas in der gelb markierten Lampe zu bestimmen.
Deshalb wurden zusätzlich noch zwei weitere Vergleichsspektren in Abb.~\ref{fig:neon-lampe} eingefügt.
Das Spektrum Abb.~\ref{fig:neon-lampe}A ist \citet{oriel-spek} entnommen und deckt den Bereich von 340-370\,nm ab.
In diesem Bereich ist Neon das einzige Gas, das Emissionslinien generiert.
Da das orange Spektrum in Abb.~\ref{fig:neon-lampe} in diesem Bereich ebenfalls diese Linien aufweist, ist es gerechtfertigt die gelb markierte Lampe als Neon-Lampe zu identifizieren.
Allerdings reicht die Auflösung des Silver-Nova Spektrometers nicht aus, die einzelnen Linien aus dem Spektrum Abb.~\ref{fig:neon-lampe}A zu trennen.
Ein weiterer Beweis dafür, dass die gelb markierte Lampe Neon beinhaltet ist das Spektrum Abb.~\ref{fig:neon-lampe}B, das in \citet{neon-spek} zu finden ist.
Dieses Spektrum wurde für Abb.~\ref{fig:neon-lampe} hinter das orange Spektrum gelegt, sodass es durch direkten visuellen Vergleich möglich ist, die identischen Linien festzustellen.
In App.~\ref{app:gelb-xenon} und \ref{app:gelb-krypton} sind weitere Spektren der gelb markierten Lampe zu finden, jeweils im Vergleich mit typischen Linien für Xenon und Krypton.
In beiden Fällen liegt keine Übereinstimmung vor.\\

In Abb.~\ref{fig:argon-lampe} ist das Spektrum der zweiten Lampe, die mit einem roten Punkt gekennzeichnet war dargestellt.
Wieder ist das orange Spektrum das Ergebnis einer länger belichteten Aufnahme.
Die schwarzen, strichlierten Linien stammen aus der selben Quelle wie in Abb.~\ref{fig:neon-lampe} und stellen typische Linien von Argon-Lampen dar.
Sie decken sich v.a. im Bereich von 400-500\,nm genau mit den gemessenen Linien im orangen Spektrum.
Als zusätzlichen Beweis für Argon in der rot markierten Lampe ist das Spektrum Abb.\ref{fig:argon-lampe}A aus \citet{argon-spek} hinter die aufgenommen Spektren in Abb.~\ref{fig:argon-lampe} gelegt.
Bei einem visuellen Vergleich ist deutlich zu erkennen, dass alle Linien aus Abb.\ref{fig:argon-lampe}A auch im gemessenen Spektrum auftreten.


\subsection{Spektrales Auflösungsvermögen des Silver-Nova Spektrometers}\label{SN-auflösung}

Zur Bestimmung des spektralen Auflösungsvermögens wurde analog zu Abschn.~\ref{subsec:a1-spek-res} vorgegangen.
In Abb.~\ref{fig:lampen-fits} ist ein Ausschnitt des Spektrums der Argon-Lampe aus Abb.~\ref{fig:argon-lampe} für die kurz belichtete Aufnahme dargestellt.
Der Ausschnitt wurde so gewählt, dass ein möglichst großer Wellenlängenbereich mit isolierten Linien vorhanden ist.
Dies erleichtert das Fitten der Linienprofile.
Im Vergleich dazu ist das Spektrum der Neon-Lampe aus Abb.~\ref{fig:neon-lampe} großteils zu dicht, sodass die einzelnen Linien nicht getrennt aufscheinen.
Da das Spektrum in Abb.~\ref{fig:lampen-fits} bereits kalibriert ist, können sofort Voigt-Profile (siehe Abschn.~\ref{subsec:voigt-profil}) an die Linien gefittet werden.
Wie schon in Abschn.~\ref{subsec:a1-spek-res} diskutiert, reichen die Voigt-Kurven (bunt in Abb.~\ref{fig:lampen-fits}) nicht ganz bis an das Maximum der Linien.
Es ist daher wieder ein etwas schlechteres spektrales Auflösungsvermögen zu erwarten.
Aus der Legende ist abzulesen, dass das mittlere FWHM bei 3.87\,nm mit einer Standardabweichung von 0.27\,nm liegt.
Die daraus nach Gl.~\eqref{eq:spek-aufl} berechneten Werte für das spektrale Auflösungsvermögen sind in Tab.~\ref{tab:lamp-R} gelistet.

\begin{table}
   \caption{Spektrales Auflösungsvermögen des Silver-Nova Spektrometers anhand der Daten aus Abb.~\ref{fig:lampen-fits}.
      Die Berechnung erfolgte gemäß Gl. \eqref{eq:spek-aufl} und der Gaußschen Fehlerfortpflanzung.}%
   \label{tab:lamp-R}
   \centering
   \begin{tabular}{c c c c c c c c}
      \hline\hline
      Wellenlänge       & 700\,nm          & 750\,nm         & 800\,nm          & 850\,nm          & 900\,nm          & 950\,nm          \\
      \hline
      spek. Auflösung R & $180.88\pm12.62$ & $193.8\pm13.52$ & $206.72\pm14.42$ & $219.64\pm15.32$ & $232.56\pm16.22$ & $245.48\pm17.13$ \\
      \hline
   \end{tabular}
\end{table}



%--------------------------------------------------------------------
\section{Spektroskopie am offenen Sternhaufen OP 4231}
\subsection{Farben-Helligkeitsdiagramm (FHD)}
Abbildung 6 zeigt das Farben-Helligkeitsdiagramm in absoluter Helligkeit und bereits korrigierter Farbe. Ursprünglich waren 10 Samples von Sternspektren in scheinbarer Helligkeit \textit{m} sowie die Verfärbung $E_{(B-V)}$ des Haufens gegeben.
Zur Berechnung der absoluten Helligkeit \textit{M} unter Berücksichtigung der Distanz \textit{D} von 266 pc könnte die Extinktion $A$ \citep[vgl.][]{2002neko.book.....U} im Entfernungsmodul berücksichtig werden, wobei $R_e$ eine richtungsabhängige Größe von etwa 3.2 darstellt:
\begin{equation}
   A = R_e \cdot E_{(B-V)}
   \label{eq:extinktion}
\end{equation}
Da der Wert für die Extinktion jedoch vernachlässigbar ist, kann die allgemeine Form des Entfernungsmoduls zur Berechnung der absoluten Helligkeit \textit{M} herangezogen werden:
\begin{equation}
   m - M = 5 \cdot \log(\frac{D}{10 pc})
   \label{eq:entfernungsmodul}
\end{equation}

Die scheinbare Helligkeit \textit{m} ist hierbei im V-Band und im B-Band angegeben. Die Berechnung der Farbe ergibt sich aus dem Zusammenhang $m_B - m_V = (B-V)_0 + E_{(B-V)} = (B - V)$ und dem Entfernungsmodul. Es ist deutlich zu erkennen, dass Stern \#4 nicht zum Sternhaufen OP 4231 gehören kann. Seines spektralen Typs zufolge müsste er entweder heller oder röter sein um dem Sternhaufen zugehörig zu sein. Die einzige weitere mögliche Erklärung wäre, dass es sich bei Stern \#4 um einen weißen Zwerg handelt.

\subsection{Bestimmung der Radialgeschwindigkeit (RV)}\label{subsec:a3-rv}

Zur Bestimmung der Radialgeschwindigkeit der Sterne wird von einer geringen Geschwindigkeitsdispersion und einer etwa gleichen Bewegungsrichtung der Mitglieder des Sternhaufens ausgegangen. OP 4231 weist eine Radialgeschwindigkeit \textit{v} von ca. 25 km/s auf, also sind jene Sterne die von diesem Wert abweichen mit hoher Wahrscheinlichkeit keine Mitglieder des Haufens.
Um die Positionen der Minima der einzelnen Linien des gegebenen Spektrums zu bestimmen wurden diesmal Fits via Lorentz-Funktion erstellt. Zuvor wurden Gauss und Voigt Profile verwendet, die im Anhang~\ref{app:gaussvoigt} einsehbar sind. Es hat sich jedoch gezeigt, dass ein Lorentz Profil für diese Spektren die besten Ergebnisse geliefert hat. Dies wurde für die Linien CaII-K, CaII-H, H$\epsilon$, H$\delta$ und H$\gamma$ durchgeführt, was in Abb.~\ref{fig:spek} sichtbar ist, wobei die H Banden des Kalzium Dubletts und die H$\epsilon$ Banden der Balmerserie übereinander liegen. Unter Verwendung der tatsächlichen Linienposition $\lambda_0$ und der Rotverschiebung kann schließlich die Radialgeschwindigkeit \textit{v} bestimmt werden (siehe Tab.~\ref{table:Radialgeschwindigkeiten}):

\begin{equation}
   \frac{v}{c} = \frac{\lambda - \lambda_0}{\lambda_0}
   \label{eq:radialgeschwindigkeiten}
\end{equation}

Der Spektraltyp gibt an, welche Absorptionsbanden dominieren. So überwiegt bei den Spektraltypen F, B und A die Balmerserie. Beim Spektraltyp G dominieren die Banden des Kalziums-Dubletts. Aus Tab.~\ref{table:Radialgeschwindigkeiten} geht klar hervor, dass Stern \#2 kein Mitglied des Sternenhaufens ist, da seine Geschwindigkeit negativ ist und nicht mit der Radialgeschwindigkeit von von OP 4231 übereinstimmt.

\begin{table}[h!]
   \centering
   \caption{Radialgeschwindigkeiten der Sample-Sterne \#1-10, berechnet aus den 3 Absorptionslinien. Ausreißer (mit \textcolor{red}{$*$} markiert) erklären sich durch die Anfälligkeit der Bestimmungsmethode der Linienposition auf Rauschen im Spektrum und sind zu ignorieren. Stern \# 2 besitzt eine Geschwindigkeit die von den restlichen Sternen abweicht.}
   \label{table:Radialgeschwindigkeiten}
   \begin{tabular}{c c c c c}
      \hline\hline
      \# & Typ    & v (CaIII-K) [km/s]         & v (H$\gamma$) [km/s]  & v (H$\delta$) [km/s]       \\ [0.5ex]
      \hline
      1  & F8 III & 15.97                      & 16.81                 & 13.61                      \\
      2  & F0 III & -42.69                     & -40.2                 & -24.46                     \\
      3  & F2 III & 35.59                      & 0\textcolor{red}{$*$} & -0.69\textcolor{red}{$*$}  \\
      4  & B0     & 30.39                      & 30.85                 & 23.48                      \\
      5  & F9 III & 32.54                      & 16.82                 & 11.55                      \\
      6  & B0 III & 25.61                      & 23.39                 & 19.86                      \\
      7  & G9 III & -994.3\textcolor{red}{$*$} & 21.93                 & -46.67\textcolor{red}{$*$} \\
      8  & A7 III & 30.17                      & 46.04                 & 8.29                       \\
      9  & F8 III & 34.07                      & 19.61                 & 12.43                      \\
      10 & A5 IV  & 14.75                      & 14.86                 & 41.02                      \\
      \hline
   \end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}
   \centering
   \includegraphics[width=.5\textwidth]{appx/a3/FHD.png}
   \caption{Farben-Helligkeits-Diagramm $M_V$ gegen $(B-V)_0$ in Magnituden des Sternhaufens OP 4231 inkl. der Sterne \#1-10. Stern \#4 (rot) kann dem Sternhaufen aufgrund seiner Position am FHD nicht zugehörig sein.}%
   \label{fig:FHD}
\end{figure}
\begin{figure}
   \centering
   % \includegraphics[width=\textwidth]{appx/a3/spektren_Voigt_fit.png}
   \includegraphics[width=\textwidth]{appx/a3/spektren_Lorentz_fit.png}
   % \includegraphics[width=\textwidth]{appx/a3/spektren_Gauss_fit.png}
   \caption{
      Fit der Spektrallinien mittels Lorentz-Profil.
      Positionen von wichtigen Linien für diese Spektraltypen sind blau strichliert und \citet{stellar-spectra} entnommen.
      Deutlich erkennbar: Die Bande CaII-H und H$\epsilon$ liegen aufeinander.
   }
   \label{fig:spek}
\end{figure}


% \begin{figure}[ht]
% \begin{center}
% \includegraphics[scale=0.5]{FITS Header 1}
% \captionsetup{font=tiny,labelfont=tiny}
% \caption{FITS Header Details}
% \label{<Fig. 1>}
% \end{center}
% \end{figure}



\subsection{Abschätzung der Beobachtungszeit}
Zur Abschätzung der Belichtungszeit der Sterne 5 und 6 soll der Exposure Time Calculator $"$UVES$"$ am European Southern Observatory (ESO)%
\footnote{\url{https://www.eso.org/observing/etc/bin/gen/form?INS.NAME=UVES+INS.MODE=spectro}, abgerufen am 17.01.2021}
verwendet werden. Dabei soll das Signal zu Rauschen Verhältnis bei minimaler Belichtungszeit bei mindestens 100 liegen.\\
\\
\textbf{Target Input Flux Distribution}\\
Da keine exakt passenden Template Spektren zu den Sternen 5 und 6 vorhanden waren, wurden jene Typen ausgewählt, die den Sternen am nächsten waren. Für Stern 5 (F9III) wurde der Typ G0 und für Stern 6 (B0III) der Typ B2IV gewählt.\\
\\
\textbf{Sky Conditions}\\
Hier wurden die Almanach Parameter überschrieben und ausschließlich Luftmasse und Mondphase betrachtet. Die Luftmasse errechnet sich über die Positon des VLT von -24°S und die Deklination des Sternhaufens OP 4231 von +10°, was einen Zenitwinkel von 34° und somit eine Luftmasse von 1.20 ergibt. Im selben Fenster können Mondphase und Seeing eingestellt werden. Die Entscheidung belief sich auf die Systemvoreinstellungen: Für die Mondphase 0.5 und für das Seeing $\leq 0.8$ arcsec.\\
\\
\textbf{Instrument Setup}\\
Da der Spektralbereich der Sterne von $3900 - 4400\,\si{\angstrom}$ reicht, wurde die Helligkeit des V-Bandes unter $"$Instrument Setup$"$ mittels des standard Templates $"$Blue Arm, CD2, [360-480] (437)nm$"$ angepasst. Mit Hilfe von $"$Exposure Time$"$ kann in weiterer Folge die Belichtungszeit beliebig variiert werden. \\
\\
\textbf{Results}\\
Unter $"$Include exposure times$"$ kann schließlich ein Wert von 100 gesetzt werden. Mit $"$Submit$"$ wird das Formular abgeschickt und die Ergebnisse werden angezeigt.\\

Man vergleicht nun die Minimal- und Maximalwerte des Spektrums in der ersten Tabelle und variiert die Beobachtungszeit so lange, bis das S/N-Verhältnis in der zweiten Tabelle einen Wert von mindestens 100 erreicht. Damit ergibt sich schließlich für Stern 5 eine Beobachtungszeit von ca. 4500 Sekunden und für Stern 6 eine Beobachtungszeit von ca 5.7 Sekunden.


%--------------------------------------------------------------------
\section{Konklusion}\label{sec:conclusions}
Die Ergebnisse der verschiedenen Aufgabenstellungen haben eindrucksvoll die Stärken und Möglichkeiten der Spektroskopie aufgezeigt.
Die Analyse des Sonnenspektrums zeigt eindeutige Absorptionslinien für die Elemente Wasserstoff, Magnesium, Calcium und Eisen.
Nachdem all diese Elemente nicht in der Erdatmosphäre auftreten, kann daraus geschlossen werden, dass diese in den äußeren Schichten der Sonne zu finden sind.
Die spektrale Auflösung des Rothschild Prismenspektrographen, bestimmt aus dem Thorium-Argon Vergleichspektrum, erstreckt sich im Mittel im kurzwelligen Bereich von $1412.8$ bis $1766$ im langwelligen.
Der Filter f6 scheint auf die H$\beta$-Linie zentriert zu sein, während der Filter f7 scheinbar das von Absorptionslinien freie Fenster bei $5033.82\si{\angstrom}$ ausnutzt.\\

Die spektrale Auflösung des Silver-Nova-Spektrometers liegt mit $180.88$ im kurzwelligen bis $245.48$ im langwelligen Bereich deutlich unter dem des Prismenspektrographen.
Die Auflösung reicht dennoch zur Bestimmung der gelb markierten Edelgaslampe als Neon-Lampe und der rot markierten als Argon-Lampe aus.\\

Die Auswertung der Daten des offenen Sternhaufens OP 4231 hat bei einer Darstellung als Farben-Helligkeitsdiagramm gezeigt, das Stern \#4 aufgrund seines spektralen Typs gegenüber der anderen Sterne als Mitglied ausgeschlossen werden kann.
Selbiges zeigt sich für Stern \#2 bei der Berechnung der Radialgeschwindigkeit aus der Dopplerverschiebung der Spektrallinien.
Dieser Stern weist eine negative Radialgeschwindigkeit auf, weshalb davon ausgegangen werden kann, dass dieser kein Mitglied des Sternhaufens ist.
Bei der Ermittelung der Beobachtungszeit für Stern \#5 und \#6 zeigt sich unter Einstellung der notwendigen Parameter ein recht großer Unterschied.
Die Beobachtungszeiten belaufen sich auf $4500\,\si{s}$ und $5.7\,\si{s}$, die Diskrepanz ergibt sich aus dem deutlichen Unterschied in der Helligkeit der beiden Sterne.


\begin{acknowledgements}

   % Hier wäre es gut nochmal zu erwähnen, dass das Rothschild der Sternwarte benutzt wurde.
   % Ist aber nicht zwingend notwendig.
   Der Rothschild Prismenspektrograph der Sternwarte des Instituts für Astronomie in Wien wurde für einen Teil der Aufnahmen im Rahmen des Praktikums zur Verfügung gestellt.
   %ja klingt gut, können wir machen
\end{acknowledgements}

% damit alle referenzen angezeigt werde, egal ob zitiert oder nicht
\nocite{*}
\bibliography{refs}

\clearpage
\begin{appendix}
   \section{Code für die Analyse des Spektrums aus Abschn. \ref{sec:sonnenspektrum}}\label{app:code}

   %\includepdf[pages={1-7}]{appx/aufgabe1_ausarbeitung.pdf}

   \begin{figure}[h!]
      \centering
      \fbox{\includegraphics[width=0.95\textwidth, page=1]{appx/aufgabe1_ausarbeitung.pdf}}
   \end{figure}
   \begin{figure}
      \centering
      \fbox{\includegraphics[width=0.95\textwidth, page=2]{appx/aufgabe1_ausarbeitung.pdf}}
   \end{figure}
   \begin{figure}
      \centering
      \fbox{\includegraphics[width=0.95\textwidth, page=3]{appx/aufgabe1_ausarbeitung.pdf}}
   \end{figure}
   \begin{figure}
      \centering
      \fbox{\includegraphics[width=0.95\textwidth, page=4]{appx/aufgabe1_ausarbeitung.pdf}}
   \end{figure}
   \begin{figure}
      \centering
      \fbox{\includegraphics[width=0.95\textwidth, page=5]{appx/aufgabe1_ausarbeitung.pdf}}
   \end{figure}
   \begin{figure}
      \centering
      \fbox{\includegraphics[width=0.95\textwidth, page=6]{appx/aufgabe1_ausarbeitung.pdf}}
   \end{figure}
   \begin{figure}
      \centering
      \fbox{\includegraphics[width=0.95\textwidth, page=7]{appx/aufgabe1_ausarbeitung.pdf}}
   \end{figure}

   \clearpage
   \section{Alle, mit dem Silver-Nova Spektrometer untersuchte Lichtquellen}\label{app:alle-spektren}

   \begin{figure}[h!]
      \centering
      \includegraphics[width=\textwidth]{appx/a2/alle_quellen.png}
   \end{figure}

   \clearpage
   \section{Spektrum der gelb markierten Lampe im Vergleich mit Xenon-Linien}\label{app:gelb-xenon}
   \begin{figure}[h!]
      \centering
      \includegraphics[width=\textwidth]{appx/a2/lampe_gelb_xenon.png}
   \end{figure}

   \section{Spektrum der gelb markierten Lampe im Vergleich mit Krypton-Linien}\label{app:gelb-krypton}
   \begin{figure}[h!]
      \centering
      \includegraphics[width=\textwidth]{appx/a2/lampe_gelb_krypton.png}
   \end{figure}

   \clearpage
   \section{Voigt und Gauss Fits für die Spektren aus Abschn.~\ref{subsec:a3-rv}}\label{app:gaussvoigt}

   \begin{figure}[h!]
      \centering
      \includegraphics[width=0.82\textwidth]{appx/a3/spektren_Voigt_fit.png}
   \end{figure}
   \begin{figure}
      \centering
      \includegraphics[width=0.82\textwidth]{appx/a3/spektren_Gauss_fit.png}
   \end{figure}


\end{appendix}

\end{document}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Notizen zur BBB online - Vorbesprechung
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


% coude-spektrograph:
% vorteil: instrument entkoppelt von teleksop, sehr stabil
% nachteil: lange brennweite, ungunstiges offnungsverhaltnis

% Prisma fuer zerlegung in spektrum

% lichtleiter statt coude-fokus
% mit vielen lichtleitern kann bild erstellt werden (moderne technik)

% vergleichslichtquelle: thorium argon lampe

% Spaltbreite:
% breiter spalt: mehr licht, aber weniger aufloesung entlang normale zu spalt und weniger spektrale aufloesung
% optimale breite: viel licht, oder gute trennung von linien: der aufgabenstellung entnehmen
%     2 fach sampling vs seeing

% Focus verstellung:
% eingestellt lassen!! gerat kaputt

% box einzeichnen und spektrum exportieren (aufaddieren von allen werten)
% box immer in gleicher richtung aufziehen

% spalt parallel zu VCCDs: schon eingestellt


% Echelle-Spektrograph
% aus cassergrain focus vom schoepfl

% Ultraviolet visual echelle spektrograph: UVES der ESO
% standard gerat heutzutage

% 2 gitter:
% - reflexionsgitter: erstellt spektrum
% - normal zu erstem gitter: zieht nebeneinander liegende spektren auseinander

% datenreduktion aufwandiger: zeilen sind gekruemmt


% auflosung von spektrograph:
% lamda / (delta lambda)


% Vergleichslichtquelle
% silvernova_aufgabe.png
% Ne, Ar, Kr, Xe mögliche Kandidaten

% kein He weil: weniger linien: keine gute vergleichslichtquelle

% spektra vis software:
% XT parameter = auslese geschwindigkeit:
% schnell: weniger aufloesung
% langsam: mehr aufloesung


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Notizen aus der Abschlussbesprechung am Praktikumstag
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% dazu gibt es folien auf moodle


% Coude bsp:
% - ThAr linien identifizieren
% - Wellenlängenkalibration:
%     Polynom von mind 2. Grad fitten \lambda(px)
%     über einen großen Pixelbereich
%     am besten starten bei 4 Linien des ThAr spektrums bei ca. 600nm
% - für spektrale auflösung MEHRERE linien verwenden
% - S/N: Signal to noise ratio:
%     einmal über Poisson statistik: \sqrt{Signal}
%     einmal über Bias und Dark
%     einmal über standardabweichung von bereich im sonnenspektrum ohne sichtbare linien

% Lampen bsp:
% - spektrale auflösung über mehrere lininen bestimmen


% Aufgabe 3: Sternhaufen
% - Mitgliedsbestimmung über FHD
%     weiße zwerge eliminieren
%     rote riesen eliminieren
%     vorsicht: protostellare Objekte (junge Sterne im Staub) nicht mit roten Riesen verwechseln
% - spektren aus der angabe sind schon kalibriert auf:
%     kontinuum (hintergrund)
%     heliozentrische Wellenlängen (doppler-shift durch bewegung der erde auf bahn und rotation weggerechnet)
% - direkter vergleich mit labor-messungen der linien möglich
% - vergleich mithilfe der 5 linien, die auf den folien gezeigt werden (oder Abb.2 in spektroskopie_anleitung.pdf)
% - dabei beachten:
%     welche wellenlängen passen zum typ des sterns
%     welche sind störeffekte
%     besonders bei der 1. und 2. linie in Abb.2 
% - für das bestimmen der linien immer einen fit durch die kurve nehmen, NIE einfach den pixel mit maximalem wert

% UVES belichtungszeit einstellungen
% - spektraltyp der quelle
% - punktquelle auswählen
% - keine emissionslinien, sonder absorbtionslinien
% - scheinbare magnitude im erwünschten wellenlängenbereich
% - hackerl setzen und "Almanach" ignorieren
% - luftmasse: braucht geographische breite des messgeräts (diese herausfinden)
% - mondphase
% - seeing (nicht schlechter als 1")
% - kondensierte wassersäule
% - intrument mit passendem \lambda wählen
% - spaltbreite
% - belichtungszeit

% dann schauen dass S/N, das man zurückbekommt für alle punkte über 100 liegt
% parameter so lange verstellen bis es passt


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% hier Beispiele aus der AA-Style Dokumentation für alles mögliche
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%   Examples for figures using graphicx

%-------------------------------------------------------------
%                 A figure as large as the width of the column
%-------------------------------------------------------------
\begin{figure}
   \centering
   \includegraphics[width=\hsize]{empty.eps}
   \caption{Vibrational stability equation of state
      $S_{\mathrm{vib}}(\lg e, \lg \rho)$.
      $>0$ means vibrational stability.
   }
   \label{FigVibStab}
\end{figure}
%
%-------------------------------------------------------------
%                                    One column rotated figure
%-------------------------------------------------------------
\begin{figure}
   \centering
   \includegraphics[angle=-90,width=3cm]{empty.eps}
   \caption{Vibrational stability equation of state
      $S_{\mathrm{vib}}(\lg e, \lg \rho)$.
      $>0$ means vibrational stability.
   }
   \label{FigVibStab}
\end{figure}
%
%-------------------------------------------------------------
%                        Figure with caption on the right side 
%-------------------------------------------------------------
\begin{figure}
   \sidecaption
   \includegraphics[width=3cm]{empty.eps}
   \caption{Vibrational stability equation of state
      $S_{\mathrm{vib}}(\lg e, \lg \rho)$.
      $>0$ means vibrational stability.
   }
   \label{FigVibStab}
\end{figure}
%
%-------------------------------------------------------------
%                                Figure with a new BoundingBox 
%-------------------------------------------------------------
\begin{figure}
   \centering
   \includegraphics[bb=10 20 100 300,width=3cm,clip]{empty.eps}
   \caption{Vibrational stability equation of state
      $S_{\mathrm{vib}}(\lg e, \lg \rho)$.
      $>0$ means vibrational stability.
   }
   \label{FigVibStab}
\end{figure}
%
%-------------------------------------------------------------
%                                      The "resizebox" command 
%-------------------------------------------------------------
\begin{figure}
   \resizebox{\hsize}{!}
   {\includegraphics[bb=10 20 100 300,clip]{empty.eps}
      \caption{Vibrational stability equation of state
         $S_{\mathrm{vib}}(\lg e, \lg \rho)$.
         $>0$ means vibrational stability.
      }
      \label{FigVibStab}}
\end{figure}
%
%-------------------------------------------------------------
%                                             Two column Figure 
%-------------------------------------------------------------
\begin{figure*}
   \resizebox{\hsize}{!}
   {\includegraphics[bb=10 20 100 300,clip]{empty.eps}
      \caption{Vibrational stability equation of state
         $S_{\mathrm{vib}}(\lg e, \lg \rho)$.
         $>0$ means vibrational stability.
      }
      \label{FigVibStab}}
\end{figure*}
%
%-------------------------------------------------------------
%                                             Simple A&A Table
%-------------------------------------------------------------
%
\begin{table}
   \caption{Nonlinear Model Results}             % title of Table
   \label{table:1}      % is used to refer this table in the text
   \centering                          % used for centering table
   \begin{tabular}{c c c c}        % centered columns (4 columns)
      \hline\hline                 % inserts double horizontal lines
      HJD & $E$ & Method\#2 & Method\#3 \\    % table heading 
      \hline                        % inserts single horizontal line
      1   & 50  & $-837$    & 970       \\      % inserting body of the table
      2   & 47  & 877       & 230       \\
      3   & 31  & 25        & 415       \\
      4   & 35  & 144       & 2356      \\
      5   & 45  & 300       & 556       \\
      \hline                                   %inserts single line
   \end{tabular}
\end{table}
%
%-------------------------------------------------------------
%                                             Two column Table 
%-------------------------------------------------------------
%
\begin{table*}
   \caption{Nonlinear Model Results}
   \label{table:1}
   \centering
   \begin{tabular}{c c c c l l l }     % 7 columns 
      \hline\hline
      % To combine 4 columns into a single one 
      HJD & $E$ & Method\#2 & \multicolumn{4}{c}{Method\#3}                 \\
      \hline
      1   & 50  & $-837$    & 970                           & 65  & 67 & 78 \\
      2   & 47  & 877       & 230                           & 567 & 55 & 78 \\
      3   & 31  & 25        & 415                           & 567 & 55 & 78 \\
      4   & 35  & 144       & 2356                          & 567 & 55 & 78 \\
      5   & 45  & 300       & 556                           & 567 & 55 & 78 \\
      \hline
   \end{tabular}
\end{table*}
%
%-------------------------------------------------------------
%                                          Table with notes 
%-------------------------------------------------------------
%
% A single note
\begin{table}
   \caption{\label{t7}Spectral types and photometry for stars in the
      region.}
   \centering
   \begin{tabular}{lccc}
      \hline\hline
      Star         & Spectral type & RA(J2000)     & Dec(J2000)     \\
      \hline
      69           & B1\,V         & 09 15 54.046  & $-$50 00 26.67 \\
      49           & B0.7\,V       & *09 15 54.570 & $-$50 00 03.90 \\
      LS~1267~(86) & O8\,V         & 09 15 52.787  & 11.07          \\
      24.6         & 7.58          & 1.37          & 0.20           \\
      \hline
      LS~1262      & B0\,V         & 09 15 05.17   & 11.17          \\
      MO 2-119     & B0.5\,V       & 09 15 33.7    & 11.74          \\
      LS~1269      & O8.5\,V       & 09 15 56.60   & 10.85          \\
      \hline
   \end{tabular}
   \tablefoot{The top panel shows likely members of Pismis~11. The second
      panel contains likely members of Alicante~5. The bottom panel
      displays stars outside the clusters.}
\end{table}
%
% More notes
%
\begin{table}
   \caption{\label{t7}Spectral types and photometry for stars in the
      region.}
   \centering
   \begin{tabular}{lccc}
      \hline\hline
      Star         & Spectral type         & RA(J2000)             & Dec(J2000)             \\
      \hline
      69           & B1\,V                 & 09 15 54.046          & $-$50 00 26.67         \\
      49           & B0.7\,V               & *09 15 54.570         & $-$50 00 03.90         \\
      LS~1267~(86) & O8\,V                 & 09 15 52.787          & 11.07\tablefootmark{a} \\
      24.6         & 7.58\tablefootmark{1} & 1.37\tablefootmark{a} & 0.20\tablefootmark{a}  \\
      \hline
      LS~1262      & B0\,V                 & 09 15 05.17           & 11.17\tablefootmark{b} \\
      MO 2-119     & B0.5\,V               & 09 15 33.7            & 11.74\tablefootmark{c} \\
      LS~1269      & O8.5\,V               & 09 15 56.60           & 10.85\tablefootmark{d} \\
      \hline
   \end{tabular}
   \tablefoot{The top panel shows likely members of Pismis~11. The second
      panel contains likely members of Alicante~5. The bottom panel
      displays stars outside the clusters.\\
      \tablefoottext{a}{Photometry for MF13, LS~1267 and HD~80077 from
         Dupont et al.}
      \tablefoottext{b}{Photometry for LS~1262, LS~1269 from
         Durand et al.}
      \tablefoottext{c}{Photometry for MO2-119 from
         Mathieu et al.}
   }
\end{table}
%
%-------------------------------------------------------------
%                                       Table with references 
%-------------------------------------------------------------
%
\begin{table*}[h]
   \caption[]{\label{nearbylistaa2}List of nearby SNe used in this work.}
   \begin{tabular}{lccc}
      \hline \hline
      SN name                       &
      Epoch                         &
      Bands                         &
      References                                                                      \\
                                    &
      (with respect to $B$ maximum) &
                                    &
      \\ \hline
      1981B                         & 0                         & {\it UBV}   & 1     \\
      1986G                         & $-$3, $-$1, 0, 1, 2       & {\it BV}    & 2     \\
      1989B                         & $-$5, $-$1, 0, 3, 5       & {\it UBVRI} & 3, 4  \\
      1990N                         & 2, 7                      & {\it UBVRI} & 5     \\
      1991M                         & 3                         & {\it VRI}   & 6     \\
      \hline
      \noalign{\smallskip}
      \multicolumn{4}{c}{ SNe 91bg-like}                                              \\
      \noalign{\smallskip}
      \hline
      1991bg                        & 1, 2                      & {\it BVRI}  & 7     \\
      1999by                        & $-$5, $-$4, $-$3, 3, 4, 5 & {\it UBVRI} & 8     \\
      \hline
      \noalign{\smallskip}
      \multicolumn{4}{c}{ SNe 91T-like}                                               \\
      \noalign{\smallskip}
      \hline
      1991T                         & $-$3, 0                   & {\it UBVRI} & 9, 10 \\
      2000cx                        & $-$3, $-$2, 0, 1, 5       & {\it UBVRI} & 11    \\ %
      \hline
   \end{tabular}
   \tablebib{(1)~\citet{branch83};
      (2) \citet{phillips87}; (3) \citet{barbon90}; (4) \citet{wells94};
      (5) \citet{mazzali93}; (6) \citet{gomez98}; (7) \citet{kirshner93};
      (8) \citet{patat96}; (9) \citet{salvo01}; (10) \citet{branch03};
      (11) \citet{jha99}.
   }
\end{table*}
%-------------------------------------------------------------
%                      A rotated Two column Table in landscape  
%-------------------------------------------------------------
\begin{sidewaystable*}
   \caption{Summary for ISOCAM sources with mid-IR excess
      (YSO candidates).}\label{YSOtable}
   \centering
   \begin{tabular}{crrlcl}
      \hline\hline
      ISO-L1551 & $F_{6.7}$~[mJy]  & $\alpha_{6.7-14.3}$
                & YSO type$^{d}$   & Status              & Comments                                             \\
      \hline
      \multicolumn{6}{c}{\it New YSO candidates}                                                                \\ % To combine 6 columns into a single one
      \hline
      1         & 1.56 $\pm$ 0.47  & --                  & Class II$^{c}$ & New            & Mid                \\
      2         & 0.79:            & 0.97:               & Class II ?     & New            &                    \\
      3         & 4.95 $\pm$ 0.68  & 3.18                & Class II / III & New            &                    \\
      5         & 1.44 $\pm$ 0.33  & 1.88                & Class II       & New            &                    \\
      \hline
      \multicolumn{6}{c}{\it Previously known YSOs}                                                             \\
      \hline
      61        & 0.89 $\pm$ 0.58  & 1.77                & Class I        & \object{HH 30} & Circumstellar disk \\
      96        & 38.34 $\pm$ 0.71 & 37.5                & Class II       & MHO 5          & Spectral type      \\
      \hline
   \end{tabular}
\end{sidewaystable*}
%-------------------------------------------------------------
%                      A rotated One column Table in landscape  
%-------------------------------------------------------------
\begin{sidewaystable}
   \caption{Summary for ISOCAM sources with mid-IR excess
      (YSO candidates).}\label{YSOtable}
   \centering
   \begin{tabular}{crrlcl}
      \hline\hline
      ISO-L1551 & $F_{6.7}$~[mJy]  & $\alpha_{6.7-14.3}$
                & YSO type$^{d}$   & Status              & Comments                                             \\
      \hline
      \multicolumn{6}{c}{\it New YSO candidates}                                                                \\ % To combine 6 columns into a single one
      \hline
      1         & 1.56 $\pm$ 0.47  & --                  & Class II$^{c}$ & New            & Mid                \\
      2         & 0.79:            & 0.97:               & Class II ?     & New            &                    \\
      3         & 4.95 $\pm$ 0.68  & 3.18                & Class II / III & New            &                    \\
      5         & 1.44 $\pm$ 0.33  & 1.88                & Class II       & New            &                    \\
      \hline
      \multicolumn{6}{c}{\it Previously known YSOs}                                                             \\
      \hline
      61        & 0.89 $\pm$ 0.58  & 1.77                & Class I        & \object{HH 30} & Circumstellar disk \\
      96        & 38.34 $\pm$ 0.71 & 37.5                & Class II       & MHO 5          & Spectral type      \\
      \hline
   \end{tabular}
\end{sidewaystable}
%
%-------------------------------------------------------------
%                              Table longer than a single page  
%-------------------------------------------------------------
% All long tables will be placed automatically at the end of the document
%
\longtab{
   \begin{longtable}{lllrrr}
      \caption{\label{kstars} Sample stars with absolute magnitude} \\
      \hline\hline
      Catalogue & $M_{V}$ & Spectral & Distance & Mode & Count Rate \\
      \hline
      \endfirsthead
      \caption{continued.}                                          \\
      \hline\hline
      Catalogue & $M_{V}$ & Spectral & Distance & Mode & Count Rate \\
      \hline
      \endhead
      \hline
      \endfoot
      %%
      Gl 33     & 6.37    & K2 V     & 7.46     & S    & 0.043170   \\
      Gl 66AB   & 6.26    & K2 V     & 8.15     & S    & 0.260478   \\
      Gl 68     & 5.87    & K1 V     & 7.47     & P    & 0.026610   \\
                &         &          &          & H    & 0.008686   \\
      Gl 86
      \footnote{Source not included in the HRI catalog. See Sect.~5.4.2 for details.}
                & 5.92    & K0 V     & 10.91    & S    & 0.058230   \\
   \end{longtable}
}
%
%-------------------------------------------------------------
%                              Table longer than a single page
%                                            and in landscape, 
%                    in the preamble, use: \usepackage{lscape}
%-------------------------------------------------------------

% All long tables will be placed automatically at the end of the document
%
\longtab{
   \begin{landscape}
      \begin{longtable}{lllrrr}
         \caption{\label{kstars} Sample stars with absolute magnitude} \\
         \hline\hline
         Catalogue & $M_{V}$ & Spectral & Distance & Mode & Count Rate \\
         \hline
         \endfirsthead
         \caption{continued.}                                          \\
         \hline\hline
         Catalogue & $M_{V}$ & Spectral & Distance & Mode & Count Rate \\
         \hline
         \endhead
         \hline
         \endfoot
         %%
         Gl 33     & 6.37    & K2 V     & 7.46     & S    & 0.043170   \\
         Gl 66AB   & 6.26    & K2 V     & 8.15     & S    & 0.260478   \\
         Gl 68     & 5.87    & K1 V     & 7.47     & P    & 0.026610   \\
                   &         &          &          & H    & 0.008686   \\
         Gl 86
         \footnote{Source not included in the HRI catalog. See Sect.~5.4.2 for details.}
                   & 5.92    & K0 V     & 10.91    & S    & 0.058230   \\
      \end{longtable}
   \end{landscape}
}
%
%-------------------------------------------------------------
%               Appendices have to be placed at the end, after
%                                        \end{thebibliography}
%-------------------------------------------------------------

\begin{appendix} %First appendix
   \section{Background galaxy number counts and shear noise-levels}
   Because the optical images used in this analysis...
   \begin{figure*}%f1
      \includegraphics[width=10.9cm]{1787f23.eps}
      \caption{Shown in greyscale is a...}
      \label{cl12301}
   \end{figure*}

   In this case....
   \begin{figure*}
      \centering
      \includegraphics[width=16.4cm,clip]{1787f24.ps}
      \caption{Plotted above...}
      \label{appfig}
   \end{figure*}

   Because the optical images...

   \section{Title of Second appendix.....} %Second appendix
   These studies, however, have faced...
   \begin{table}
      \caption{Complexes characterisation.}\label{starbursts}
      \centering
      \begin{tabular}{lccc}
         \hline \hline
         Complex & $F_{60}$ & 8.6 & No. of \\
         ...
         \hline
      \end{tabular}
   \end{table}

   The second method produces...
\end{appendix}
%
%

%
%-------------------------------------------------------------
%          For the appendices, table longer than a single page
%-------------------------------------------------------------

% Table will be print automatically at the end of the document, 
% after the whole appendices

\begin{appendix} %First appendix
   \section{Background galaxy number counts and shear noise-levels}

   % In the appendices do not forget to put the counter of the table 
   % as an option

   \longtab[1]{
      \begin{longtable}{lrcrrrrrrrrl}
         \caption{Line data and abundances ...}                                                                                \\
         \hline
         \hline
         Def & mol        & Ion & $\lambda$ & $\chi$ & $\log gf$ & N & e & rad & $\delta$ & $\delta$
         red & References                                                                                                      \\
         \hline
         \endfirsthead
         \caption{Continued.}                                                                                                  \\
         \hline
         Def & mol        & Ion & $\lambda$ & $\chi$ & $\log gf$ & B & C & rad & $\delta$ & $\delta$
         red & References                                                                                                      \\
         \hline
         \endhead
         \hline
         \endfoot
         \hline
         \endlastfoot
         A   & CH         & 1   & 3638      & 0.002  & $-$2.551  &   &   &     & $-$150   & 150      & Jorgensen et al. (1996) \\
      \end{longtable}
   }% End longtab
\end{appendix}

%-------------------------------------------------------------
%                   For appendices and landscape, large table:
%                    in the preamble, use: \usepackage{lscape}
%-------------------------------------------------------------

\begin{appendix} %First appendix
   %
   \longtab[1]{
      \begin{landscape}
         \begin{longtable}{lrcrrrrrrrrl}
            ...
         \end{longtable}
      \end{landscape}
   }% End longtab
\end{appendix}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%  list for correct label nameing scheme
%
% | ch: 	chapter
% | sec: 	section
% | subsec: 	subsection
% | fig: 	figure
% | tab: 	table
% | eq: 	equation
% | lst: 	code listing
% | itm: 	enumerated list item
% | alg: 	algorithm
% | app: 	appendix subsection
%
%
% what to abbreviate (unless at beginning of sentence):
%
% Sect., Sects., Fig., Figs., Col., Cols.
% Table is never abbreviated
%
%
% citations
%
% \citet{jon90}					⇒	Jones et al. (1990)
% \citep{jon90}					⇒	(Jones et al. 1990)
% \citep[see][]{jon90}				⇒	(see Jones et al. 1990)
% \citep[see][chap. ̃2]{jon90}		⇒	(see Jones et al. 1990, chap. 2)
%
% Multiple citations by including more than one citation key in the \cite command
% \citet{jon90,jam91}			⇒	Jones et al. (1990); James et al. (1991)
% \citep{jon90,jam91}			⇒	(Jones et al., 1990; James et al. 1991)
% \citep{jon90,jon91}			⇒	(Jones et al. 1990, 1991)
% \citep{jon90a,jon90b}		⇒	(Jones et al. 1990a,b)
%
